\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}

\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}[オーム(Ohm)の法則]
導線の二点に異なる電位が与えられているとき、電位差に比例した電流が流れること
が実験的に知られている。%これをOhmの法則という。
この法則が微視的にも成り立っていると仮定し、電流密度$\bm{j}$と
電場$\E$の関係式を求めよ。ただし導線の比抵抗を$\rho$とする。
\end{problem}
\begin{problem}[Ohmの法則を導くモデル]
  導体内の定常電流を、$N$個の荷電粒子（電荷$e$）の平均的な運動と解釈してみる。
  \begin{minor}
    \item このときの電流密度$\bm{j}$を$N,e,\bm{v_i}$($i$番目の粒子の速度)を用いて表せ。
    \item 各粒子は同一の電場$\E$及び速度に比例する抵抗力（比例定数は$\frac{1}{\tau}$）をうけるとして、一粒子の運動方程式を書け。
    \item 定常電流を作っているときの$\bm{j}$と$\E$が満たす関係式を求め
      よ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[ロドリグ(Rodrigues)の公式と直交性]
  Legendre多項式$P_l$は次の表示を持つことが知られている。
  \begin{equation*}
    P_l(x) = \frac{1}{2^n n!} \diff{^n}{x^n}\paren{x^2 - 1}^n.
  \end{equation*}
  \begin{minor}
    \item $P_l(x)$がLegendreの微分方程式の解になっていることを
      確かめよ。
    \item $\curly{P_l}_{l=0}^\infty$は直交系をなすことを示し、それぞれ
      の$l=0,1,\dots$に対するノルムの二乗の値を求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[Legendre多項式]
  Laplace方程式$\nabla^2 \phi(\pos) = 0$の方位角$\phi$に依らない解は、
  \begin{equation*}
    \phi(r,\theta) = \sum_{l=0}^{\infty} \paren{A_l r^l +
      \frac{B_l}{r^{l+1}}} P_l(\cos\theta)
  \end{equation*}
  と表すことができる。ここで、$A_l,B_l$は定数、$P_l$はLegendre多項式で
  ある。
  \begin{minor}
  \item 上の式が確かにLaplace方程式の解であることを確かめよ。ただし極
    座標のLaplacianが次のように書けることを用いてよい。
    \begin{equation*}
      \nabla^2 = \frac{1}{r^2}\pardiff{ }{r}\paren{r^2 \pardiff{ }{r}} +
      \frac{1}{r^2\sin\theta} \pardiff{}{\theta}\paren{\sin\theta\pardiff{}{\theta}}
      + \frac{1}{r^2 \sin^2\theta}\pardiff{^2}{\phi^2}.
    \end{equation*}
    \item $z$軸方向に一様な電場$\E=E_0 \unitv{z}$ ($\unitv{z}$は$z$軸
      方向の単位ベクトル)の中に、帯電していない（正味の電荷を持たない）半
      径$R$の導体球を置いた。十分時間が立って定常状態になったとき、球
      外部での静電ポテンシャルを求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
